楊岳橋： 《社團條例》 變惡法收23條之效 97年臨立會通過條例及加入維護國家安全為考慮

楊岳橋：條例變惡法收23條之效

【本報訊】《社團條例》1949年制訂，規定所有社團須強制註冊，原意是控制黑社會及左派團體的暴力行為，其間經多次修訂，社團註冊官一度有權拒絕被認為影響社會安寧，又或附屬外國政治團體的本地社團註冊。1992年後，港英政府以通知制度取代註冊制度，社團只需知會政府毋須註冊；1997年臨立會通過條例草案，加入可以維護國家安全為由，禁止個別社團運作的條文，又恢復社團必須註冊或申請豁免註冊的要求。

過往一般針對黑社會

立法會議員涂謹申指，當年港英政府制訂《社團條例》，目的是控制黑社會、黑幫犯罪集團，及其他因左派團體引發的暴力行為，當時規定社團須強制註冊。1982年，當局擴大社團監察，政府可禁止附屬外國政治團體的本地社團註冊。
翻查資料，1997年當局擬在條例中加入維護國家安全的考慮，臨立會法案委員會在審議條例草案期間，曾要求政府制訂涉及「國家安全」條文的行政指引，並強調做法必須符合民主社會所需，惟遭政府拒絕，當局僅建議警務處處長視乎個別情況考慮。條文修訂後，如社團事務主任相信禁制某組織是維護國家安全，在諮詢保安局局長後，可取消其註冊。

身為大律師的立法會議員楊岳橋稱，《社團條例》規管所有公司及社團註冊，涵蓋範圍甚廣，權力極大，過往一般針對黑社會，未有引用於政治組織；今次是回歸以來首引用條例阻止政治組織運作，反映雖然《基本法》23條未立法，但《社團條例》已影響本港言論自由，「係23條立法之前，已達到23條之效」。他提到根據條例，一人以上的合夥或組織已被定義為社團，惟一般關注組因不涉及金錢，又或需在銀行開戶，大多不會申請公司註冊，或因此觸犯條例。
■記者伍雅謙
<蘋果>

其他本土政黨等收皮？

無人回

遲啲除共產黨友好團體，所有都當非法
因為中共係有憲法地位